

Exo 14.2: La racine carrée d'un nombre irrationnel positif est irrationnelle.

Démonstration.

Raisonnons par l'absurde.

P : a irrationnel positif

Q : racine carrée de a est irrationnelle

$$a \text{ irrationnel positif} \rightarrow \sqrt{a} \text{ irrationnel}$$

$$P \rightarrow Q \leftrightarrow \neg P \vee Q$$

$$\neg(\neg P \vee Q) \leftrightarrow P \wedge \neg Q$$

Supposons qu'on ait a un irrationnel positif et la racine carrée de a est rationnel.

$$a \text{ irrationnel positif} \leftrightarrow \nexists (p, q) \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*, a = \frac{p}{q} \text{ positif}$$

$$\sqrt{a} \text{ rationnel} \leftrightarrow \exists (r, s) \in \mathbb{Z} \times \mathbb{Z}^*, \quad \sqrt{a} = \frac{r}{s}$$

$$\leftrightarrow (\sqrt{a})^2 = \frac{r^2}{s^2}$$

$$\leftrightarrow a = \frac{r^2}{s^2}$$

$$\leftrightarrow a \text{ est rationnel}$$

Ce qui est absurde car a est irrationnel.

Par conséquent, la racine carrée d'un nombre irrationnel positif est irrationnelle.

Exo 15.1 : Si n^2 (avec $n \in \mathbb{N}$) est impair, alors n est impair.

Démonstration.

P : Si n^2 (avec $n \in \mathbb{N}$) est impair

$Q : n$ est impair

Raisonnons par contraposée.

$$P \rightarrow Q \leftrightarrow \neg Q \rightarrow \neg P$$

$\neg Q : n$ est pair

$\neg P : n^2$ est pair

On doit montrer alors n est pair implique que n^2 est pair.

$$n \text{ pair} \leftrightarrow \exists k \in \mathbb{N}, n = 2k$$

$$\rightarrow n^2 = 4k^2$$

$$\rightarrow n^2 = 2(2k^2), \text{ avec } k \in \mathbb{N}$$

$$\rightarrow n^2 \text{ est pair}$$

Par contraposée, on peut conclure que si n^2 est impair alors n est impair.

Exe 24.1 : Pour tout $n \geq 1$, $1 + 3 + 5 + \dots + (2n - 1) = n^2$.

Démonstration.

Raisonnons par récurrence.

1) Initialisation

Prenons $n = 1$.

$$1 = 1^2 \leftrightarrow 1 = 1.$$

Ce qui est toujours vrai.

Prenons $n = 2$.

$$1 + (2 * 2 - 1) = 2^2 \leftrightarrow 1 + 3 = 4$$

$$\leftrightarrow 4 = 4$$

$$\leftrightarrow 1 = 1.$$

Ce qui est toujours vrai.

2) Hérédité

Soit $n \in \mathbb{N}^*$.

Supposons que l'assertion est vraie pour n telle que l'on a :

$$1 + 3 + 5 + \dots + (2n - 1) = n^2.$$

Montrons que l'assertion est vraie pour le rang $n + 1$.

Nous aurons donc à montrer que $1 + 3 + 5 + \dots + (2n + 1) = (n + 1)^2$.

On a :

$$\begin{aligned}
 &1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) + (2(n + 1) - 1) \\
 &= 1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) + (2n + 1)
 \end{aligned}$$

Par hypothèse de récurrence, on a :

$$1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) = n^2.$$

On a donc :

$$1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) + (2(n + 1) - 1) = n^2 + (2n + 1)$$

$$1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) + (2(n + 1) - 1) = n^2 + 2n + 1$$

$$1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) + (2(n + 1) - 1) = (n + 1)^2$$

$$1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) + (2n + 1) = (n + 1)^2$$

L'assertion est vraie au rang $n + 1$.

Par conséquent, pour tout $n \geq 1$, $1 + 3 + 5 + \cdots + (2n - 1) = n^2$.